Rehabilitierung und Erweiterung des Stromverteilnetzes in den fünf Regionen

Das Projekt zielt auf den Ausbau, die Rehabilitierung, Verdichtung und Verstärkung der Stromverteilnetze in 53 ausgewählten Hauptstädten und Präfekturen in allen fünf Regionen Togos ab. Einerseits zielt das Vorhaben auf eine kontinuierliche, nachhaltige und langfristig kostendeckende Stromversorgung ab, andererseits soll es einen verbesserten Zugang zu Strom durch den Ausbau des Verteilnetzes in den Projektregionen ermöglichen.

Umwelt- und Sozialverträglichkeit

Das Vorhaben "Programme d?extension des réseaux électriques dans les centres urbains du TOGO (PERECUT)" wird in die USVP-Kategorie B eingestuft.  Die Berichte zur Umwelt-und Sozialverträglichkeitsprüfung haben ergeben, dass sowohl die nationale (togoische) als auch die internationale Gesetzgebung sowie die Standards von EU, WB, KFW und AfDB berücksichtigt werden. Wichtig ist der Einsatz eines Umwelt- und Sozialverträglichkeitsexperten, der die Anforderungen durchsetzt und überwacht. Die USVP hat zudem ergeben, dass Auswirkungen der Baumaßnahmen im allgemeinen lokal begrenzt, kurzfristig und reversibel sind. Umwelt- und Sozialrisiken aufgrund der Bauarbeiten bestehen vor allem hinsichtlich Verschmutzung durch Abfälle und andere Emissionen, Arbeitssicherheit und Arbeitsbedingungen für die auf der Baustelle beschäftigten Arbeitnehmer sowie in den Lieferketten und negative Auswirkungen auf die Einwohner (Lärm, Vibration, Luftverschmutzung, eingeschränkter Verkehr). Dem entgegenwirken sollen Schulungen zur Gesundheit und Sicherheit der Arbeiter auf den Baustellen, das Einrichten eines Beschwerdemechanismus, die Entschädigung Betroffener sowie das einsetzen eines externen Umwelt- und Sozialverträglichkeitsexperten.  Durch die Konzentration des Vorhabens auf städtische Gebiete hat das Vorhaben keine negativen Auswirkungen auf schützenswerte Habitate. Auswirkungen auf die Artenvielfalt werden hauptsächlich hinsichtlich der Notwenigkeit, Bäume entlang der Netze zu fällen, erwartet. Ca. 2500 Personen, denen potenzielle Verluste eines Teils ihres Grundstücks, kommerzieller Infrastruktur, Obstbäume etc. drohen, wurden identifiziert. Diese sind angemessen zu entschädigen. Eine sorgfältige Überwachung ist im Hinblick auf die Zahlung der Entschädigung erforderlich, um sicherzustellen, dass diese angemessen gehandhabt wird und nicht zur Verarmung der Beteiligten führt.  Das Projekt hat insgesamt positive Auswirkungen, und potenzielle negative Auswirkungen sollten durch die Umsetzung des Umwelt-und Sozialverträglichkeitsplans und das effektive Funktionieren der Rollen und Verantwortlichkeiten abgemildert werden können.

Land / Region / Institution Togo Nummer 40257 Schwerpunkt Energie Sektor 23630 - Stromübertragung, -verteilung u. Speicher USV-Kategorie B Finanzierungsinstrument Zuschuss / Darlehen aus Haushaltsmitteln Weitere Geber - Deutscher Finanzierungsbeitrag 15 Mio. EUR Status aktiv Auftraggeber BMZ Projektpartner MINISTERE DES MINES ET DE L'ENERGIE Zuständige Abteilung Westafrika
